\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[a4paper,left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage{caption}
\title{Projet MOSIMA 1 : Modèle multi-agents de rationalité dans les organisations; émergence d'une culture d'entreprise }
\author{BERNARD Nicolas LE FUR Pierre Henri}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\section{Etude du modèle}
\subsection{Corporate culture}
Il s'agit de la dynamique de l'organisation issue des interactions entre les agents (différents) qui la constituent, c'est à dire le niveau moyen d'effort fourni par l'ensemble des agents et de leurs interactions. On parle ici de culture car on s'intéresse à cette dynamique à l'état d'équilibre qui représente une certaine "ambiance" de travail, des méthodologies de travail propres à l'entreprise. 
\subsection{Fonctionnement}
Le modèle repose sur des agents hétérogènes qui constituent l'organisation.
Ces agents ne peuvent réaliser leur tâche que par la coopération en binôme.
Le type des tâches réalisées n'est pas considéré.
Chaque agent possède deux motivations dont l'évaluation lui permet de définir le niveau d'investissement dans sa tâche: l'effort fourni et son profit.
Les agents calculent l'effort fourni dans leur nouvelle tâche en fonction de l'évaluation du profit issu de l'exécution de la tâche précédente ou de l'effort de leur partenaire dans cette même tâche selon leur classe: 

\begin{description}
  \item [0. "null effort"] fournit un effort nul constant.
  \item [1. "shrinking effort"] fournit un effort égal à la moitié de celui de son partenaire précédent 
  \item [2. "replicator"] fournit un effort égal à celui de son partenaire précédent
  \item [3. "rational"] fournit un effort qui amène directement au meilleur profit selon l'effort fourni par le partenaire précédent
  \item [4. "profit comparator"] fournit un effort qui tend vers le meilleur profit selon l'effort fourni par le partenaire précédent, par pas de 10\% 
  \item [5. "high effort"] fournit un effort constant élevé (plus élevé que la moyenne)
  \item [6. "average rational"] fournit un effort qui amène directement au meilleur profit selon la moyenne des efforts fournis par les partenaires précédents
  \begin{description}
    \item [cumeffort] dernier effort "antagoniste" cumulé: la moyenne de tous les efforts des agents rencontrés depuis le début de la simulation
    \item [interactions] nombre d'interactions réalisées par l'agent: permet de calculer la moyenne des efforts cumulés
  \end{description}
  \item [7. "winner imitator"] fournit un effort élevé initialement puis il copie l'effort fourni par le partenaire précédent si celui-ci amène à un profit plus élevé
  \item [8. "effort comparator"] fournit un effort qui tend vers l'effort fourni par le partenaire précédent, par pas de 10\%
  \item [9. "averager"] fournit un effort qui est la moyenne des efforts fournis précédemment par lui et son partenaire
\end{description}
Dans l'implémentation, les propriétés communes des agents sont:
\begin{description}
  \item [x] position de l'agent en abscisse
  \item [y] position de l'agent en ordonnée
  \item [orientation] oritentation de l'agent en degrés. Elle ne peut prendre que quatre valeurs: [0, 90, 180, 270]
  \item [effort] valeur courante de l'effort fourni par l'agent
  \item [aeffort] valeur du dernier effort du partenaire de l'agent
  \item [leffort] dernière valeur de l'effort de l'agent
  \item [profit] valeur courante du profit de l'agent
  \item [aprofit] est la valeur courante du profit du partenaire de l'agent calculé selon son dernier effort fourni
\end{description}
Ce sont des propriétés communes, mais toutes ne sont pas utiles à l'ensemble des agents, comme cela est montré dans la section suivante.

\subsection{Modélisation}
\subsubsection{Fonction de calcul du profit} \[ \pi _{i} = 5  \sqrt{e_{i} + e_{j}} - e_{i}^{2} \]
\subsubsection{Équations du modèle}
\begin{description}
  \item [0. "null effort"]
    \begin{equation}
     e_{i} =  0.0001
     \end{equation}
  \item [1. "shrinking effort"]
    \begin{equation}
    e_{i} = \frac{aeffort}{2}
    \end{equation}
  \item [2. "replicator"]
    \begin{equation}
    e_{i} = aeffort
    \end{equation}
  \item [3. "rational"]
    \begin{equation} \label{eq:4}
    \begin{split}
     e_{i} = \frac{1}{6} * (-2*aeffort + \frac{4*2^{2/3}*aeffort^{2}}{(675-32*aeffort^{3} + 15 \sqrt{3} \sqrt{675-64*aeffort^{3}})^{1/3}} \\
     + \frac{(675-32*aeffort^{3} + 15 \sqrt{3} \sqrt{675-64*aeffort^{3} })^{1/3}}{2^{2/3}})\\
    \end{split}
    \end{equation}
  \item [4. "profit comparator"] \begin{equation}
    \begin{split}
     Si~~~~&5\sqrt{(e_{i} - aeffort)}  - e_{i}^2 > aprofit\\
     Alors~~~~&e_{i} = e_{i} + 10\% 
    \end{split}
  \end{equation}
  \item [5. "high effort"] \begin{equation}
  e_{i} = high effort
  \end{equation}
  \item [6. "average rational"] fournit un effort qui amène directement au meilleur profit selon la moyenne des efforts fournis par les partenaires précédents
  \item [7. "winner imitator"] \begin{equation}
    \begin{split}
    Si~~~~&aprofit > profit \\
	  Alors~~~~&e_{i} = aeffort \\
	  Sinon ~~~~&e_{i} = leffort \\
	  \end{split}
  \end{equation}
  \item [8. "effort comparator"] \begin{equation}
    \begin{split}
    Si~~~~&leffort < aeffort \\
    Alors~~~~&leffort + 10 \% \\
	  Sinon~~~&Si~~~~leffort > aeffort \\
	  &Alors~~~~leffort - 10 \%\\
	  \end{split}
  \end{equation}
  \item [9. "averager"]
  \begin{equation} \label{eq:10}
  e_{i} = (leffort + aeffort) / 2
  \end{equation}
\end{description}
Avec:
\begin{description}
\item [aeffort] dernier effort du partenaire.
\item [aprofit] profit du partenaire.
\item [cumeffort] effort moyen cumulé des partenaires rencontrés.
\item [randAgent] place les agents à une position aléatoire sur la grille
\item [randDir] fonction permettant de déterminer aléatoirement la direction des agents. L'orientation des agents est importante dans cette simulation. En effet pour que deux agents se rencontrent et forment une équipe, il faut qu'il soit « en orientation opposée ».
\end{description}
Tous les agents(sauf ceux à effort constant) voient leur effort initialisé aléatoirement selon une distribution uniforme dont les valeurs sont comprises entre 0.001 et 2.
\paragraph{Calcul de l'effort fourni par les agents rationnels}
~~\\
Les agents rationnels cherchent à maximiser leur profit selon la valeur du dernier effort fourni par leur partenaire.
En observant la fonction de profit, on s'aperçoit que pour des valeurs d'efforts comprises entre 0 et 2 l'unique zéro de la dérivée selon l'effort de l'agent rationnel nous donne le maximum de cette fonction:
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.35]{screen_Mosima/courbe/profit_function.png}
  \captionof{figure}{Allure du profit (z) en fonction de l'effort du partenaire (y) et de l'effort fourni (x)}
  \label{fig1}
\end{center}

En résolvant l'équation suivante, à l'aide d'un solveur, pour la variable $ effort $ :

\begin{equation}
\frac{\partial  5*\sqrt{effort + aeffort} - effort^{2}}{\partial  effort} = 0
\end{equation}

on obtient la formule \eqref{eq:4} donnant le zéro de la dérivée en fonction de l'effort du partenaire, et donc la valeur de l'effort maximisant le profit.    

\section{Implémentation}
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.25]{screen_Mosima/ui/global.png}
  \captionof{figure}{Vue globale de l'interface graphique}
  \label{fig2}
\end{center}

L'interface graphique est divisée en plusieures parties.
La première partie "Simulation settings" permet de régler les paramètres de simulation:
\begin{description}
  \item [nb-turtles] Nombre d'agents maximal
  \item [setup-nb-agents] Nombre d'agents de chaque classe (limité par le nombre d'agents maximal)
  \item [setup-\%age-agents] Pourcentage de chaque classe d'agents par rapport au nombre maximal d'agents
  \item [noise] Le bruit affectant la perception de l'effort du partenaire par les agents
  \item [show-effort-map] Le type de vue de la simulation (carte de chaleur des efforts ou affichage du mouvement des agents)
  \item [effort-max] L'effort maximal fourni que les agents peuvent fournir
  \item [movethrough] (extension du modèle) permet à plusieurs agents d'occuper une même case lors de leurs déplacements
  \item [affinity] (extension du modèle) permet aux agents de tenir compte de la classe de leur partenaire lors des interactions (1 = presque indifférent) 
  \item [similarity] (extension du modèle) active les interactions entre agents basées sur des similarités
  \item [run] Permet de démarrer la simulation
\end{description}

\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/ui/sim_settings.png}
  \captionof{figure}{Paramètres de la simulation}
  \label{fig3}
\end{center}

La deuxième, "Graphs", permet d'étudier graphiquement la simulation en affichant les courbes de:
\begin{itemize}
  \item L'effort moyen et pour chaque type d'agent au cours du temps
  \item La moyenne arithmétique du profit pour tous les agents
\end{itemize}
On affiche aussi la valeur actuelle de l'effort moyen et l'effort moyen cumulé afin de faciliter l'étude des cas sans convergence.

\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{screen_Mosima/ui/plots.png}
  \captionof{figure}{Courbes d'effort et de profit des agents}
  \label{fig4}
\end{center}

La vue de la simulation permet deux affichages:
\begin{itemize}
  \item Les agents, leur classe et leur mouvement
  \item Carte de chaleur de l'effort des agents (rouge=effort maximal)
\end{itemize}  

\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/ui/heatmap.png}
  \captionof{figure}{Carte de chaleur des efforts des agents}
  \label{fig5}
\end{center}

\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/ui/agents.png}
  \captionof{figure}{Affichage des agents et de leur mouvements}
  \label{fig6}
\end{center}
\newpage

\section{Expérimentations et reproduction des résultats}
\subsection{Émergence de la culture: étude des équilibres}
\paragraph{Population ne comprenant que des agents rationnels}
~~\\
On initialise la simulation avec 2000 agents rationnels. On place le bruit à 0 et l'effort maximal à 2.\\ On observe que l'effort moyen des agents se stabilise très rapidement aux alentours de 0.92, comme dans l'article, et le profit moyen atteint une valeur seuil aux alentours de 5.9. Ces valeurs sont observées à un instant où l'on considère l'équilibre atteint: les valeurs n'évoluant plus. On peut parler ici d'équilibre de Nash si on consière que l'on est dans le cas d'un jeu à n joueurs où chaque agent cherche à maximiser son profit. \\
On peut expliquer simplement cet équilibre puisque tous les agents sont rationnels. Ainsi ils prennent tous la valeur optimale d'effort pour maximiser leur profit en fonction de l'effort de leur partenaire. L'équation déterminant cet effort n'admettant qu'une seule solution positive, tous les agents convergent vers le même effort.
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.6]{screen_Mosima/3_1/nash_equilibrium.png}
  \captionof{figure}{Simulation avec 2000 agents rationnels}
  \label{fig7}
\end{center}

\paragraph{Population ne comprenant que des agents « shrinking effort »}
~~\\
On initialise la simulation avec 2000 agents « shrinking effort ». On place le bruit à 0 et l'effort maximal à 2.\\ On observe que l'effort moyen diminue dès le début de la simulation jusqu'à atteindre l'effort minimal (0.0001).\\
Ce comportement s'explique simplement puisqu'à chaque nouvelle réunion d'agents, ils abaissent chacun leur effort de moitié. On atteint donc très rapidement un effort quasi nul.
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{screen_Mosima/3_1/shrinkers_only.png}
  \captionof{figure}{Simulation avec 2000 agents « shrinking effort »}
  \label{fig8}
\end{center}

\paragraph{Population ne comprenant que des agents réplicateurs et un agent à effort élevé constant}
\label{rec}
~~\\
On initialise la simulation avec 100 agents réplicateurs et 1 agent à effort constant élevé. On place le bruit à 0 et l'effort maximal à 2.\\
On peut observer l'effort moyen augmenter lentement et de manière discontinue au cours du temps. Au bout d'environ $ 2*10^{6} $ ticks (environ 40 min), l'effort moyen atteint l'effort maximal. \\
Les agents réplicateurs prennent la même valeur d'effort que les agents qu'ils rencontrent. Tous les agents étant initialisés aléatoirement, on ne peut pas déterminer un effort vers lequel les agents pourraient converger. Cependant, on a inséré un agent à effort élevé constant. Ainsi, il y aura toujours au moins deux agents dans la simulation avec un effort maximal. Cette valeur d'effort se propage ensuite vers d'autres agents de manière assez aléatoire (un agent ne rencontre pas forcément un autre agent à chaque ticks). Cette expérience est donc plus facile à réaliser si le nombre d'agents est faible et « la carte de simulation » est grande.
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{screen_Mosima/3_1/replicator_higheffort.png}
  \captionof{figure}{Simulation convergeant vers un effort élevé (100 agents réplicateur 1 agent effort élevé)}
  \label{fig9}
\end{center}


\paragraph{Population ne comprenant que des agents réplicateurs et un agent rationnel}
~~\\
On initialise la simulation avec 100 agents réplicateurs et 1 agent rationnel. On place le bruit à 0 et l'effort maximal à 2.\\
L'effort moyen augmente puis se stabilise à environ 1. La simulation admet donc un équilibre de Nash. \\
On a un comportement assez similaire à celui étudié précédemment, les agents réplicateurs convergent cette fois vers l'effort moyen que prend l'agent rationnel. En effet, celui-ci tend plutôt à maximiser son profit en prenant des efforts optimaux. Ainsi le réplicateur récupère cet effort optimal et le « propage » aux autres agents. Lorsqu'un agent « optimisé » rencontre à nouveau l'agent rationnel, il récupère un effort plus ou moins faible en oscillant autour de la valeur moyenne de l'agent rationnel.
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{screen_Mosima/3_1/nash_equilibrium_replicators_rational.png}
  \captionof{figure}{Simulation convergeant vers un équilibre de Nash (100 agents réplicateur 1 agent rationnel)}
  \label{fig10}
\end{center}


\subsection{Étude de cas sans équilibre}
\paragraph{1er cas sans équilibre}
~~\\
On initialise la simulation avec 50\% d'agents réplicateurs, 25\% d'agents à effort constant nul et 25\% d'agents à effort constant élevé. On place le bruit et l'effort maximal à 2.\\
L'effort moyen va ainsi directement varié en fonction de l'effort moyen des agents réplicateurs. On remarque que l'effort des réplicateurs (en orange) varie entre 0.7 et 1.2 en valeur d'effort. En effet on se retrouve dans un cas similaire à celui étudié précédement (page \pageref{rec}). Ainsi l'effort des agents réplicateurs convergeant vers l'effort des agents à effort constant, on ne peut pas avoir d'équilibre puisqu'il y a autant d'agents à effort élevé que nul.
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.75]{screen_Mosima/3_1/no_equilibrium.png}
  \captionof{figure}{Simulation n'admettant pas d'équilibre (50\% d'agents réplicateurs, 25\% d'agents à effort constant nul et 25\% d'agents à effort constant élevé)}
  \label{fig11}
\end{center}
\paragraph{Second cas sans équilibre}
~~\\
Comme cela va être montré dans la partie suivante, dans le cas où on insère une faible proportion d'agents à effort élevé au sein d'une population d'"effort comparator" il n'y a pas d'équilibre. En effet, les agents "effort comparator" augmente leur effort lorsqu'il se retrouve face à un agent "high effort" mais il le diminue lorsqu'il rencontre un autre agent "effort comparator" fournissant un effort plus faible.
Les efforts des agents ne s'homogénéisent pas au bout d'un certain temps et les efforts des agent "effort comparator" ne cessent d'osciller, bien que l'ensemble des efforts se stabilise vers une valeur moyenne relative à la proportion d'agents "high effort" introduite dans la simulation.
Comme montré dans la section suivante, cette situation est reproductible avec une population de "profit comparator" en lieu  et place d'une population d'"effort comparator"
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{screen_Mosima/figures_6_7/effort_comparator/five_six.png}
  \captionof{figure}{Simulation n'admettant pas d'équilibre (94,4\% d'agents "effort comparator" et 5,6\% d'agents à "high effort")}
  \label{fig12}
\end{center}

\subsection{Impact des agents à effort élevé}
~~\\
Afin de reproduire les figures 6 et 7, on effectue cinq simulations de 1000 agents pour chaque classe d'agent étudiée dans l'article:
\begin{itemize}
 \item Une première simulation étudiant la convergence d'une population homogène d'agents
 \item Une simulation étudiant la convergence d'une population d'agents homogène dans laquelle est introduite 0,6\% d'agents "high effort"
 \item Une simulation étudiant la convergence d'une population d'agents homogène dans laquelle est introduite 5,6\% d'agents "high effort"
 \item Une simulation étudiant la convergence d'une population d'agents homogène dans laquelle est introduite 33,4\% d'agents "high effort"
 \item Une simulation étudiant la convergence d'une population d'agents homogène dans laquelle est introduite 66,7\% d'agents "high effort"
\end{itemize}
Lorsque la valeur moyenne de l'effort ne varie plus significativement on considère la convergence atteinte et on passe à la simulation suivante.
\newpage

\paragraph{Figure 6}
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/figures_6_7/fig6.png}
  \captionof{figure}{Résultat de la reproduction de la figure 6 de l'article}
  \label{fig13}
\end{center}

On retrouve bien ici les résultats exposés dans l'article, à l'exception des agents "profit comparator" et "effort comparator" que nous étudierons après.
Introduire des agents "high effort" dans une population homogène d'agents augmente bien l'effort global, mais la manière dont cet effort augmente varie selon les agents:

\begin{itemize}
  \item Dans le cas des agents à effort nul, l'effort moyen augmente suivant une combinaison linéaire du nombre d'agents:
  \begin{equation}
  \begin{split}
  \textit{mean-effort} = \textit{effort-max} * \textit{nb-max\_effort} + \textit{effort-nul} * \textit{nb-null\_efforts} \\
  \Rightarrow \\
  \textit{mean-effort} = \textit{effort-max} * \textit{nb-max\_effort}
  \end{split}
  \end{equation}
  \item Avec les agents "effort shrinker", il est borné par le nombre maximal d'agents "effort shrinker" pouvant interagir avec des agents "high effort":
  \begin{equation}
  \begin{split}
  \textit{effort-max} * \textit{nb-max\_effort} + \textit{effort-nul} * \textit{nb-shrinkers} \\
  \leq \textit{mean-effort} \leq \\
  \frac{3}{2} * \textit{effort-max} * \textit{nb-max\_effort} + \textit{effort-nul} * ( \textit{nb-shrinkers} - \textit{nb-max\_effort}) \\
  \Rightarrow \\
  \textit{effort-max} * \textit{nb-max\_effort} \leq \textit{mean-effort} \leq \frac{3}{2} * \textit{effort-max} * \textit{nb-max\_effort}
  \end{split}
  \end{equation}
  \item Pour une population d'agents "averager", l'effort croît indéfiniment vers le maximum dès le premier agent "high effort" introduit.
  En effet, celui-ci va augmenter l'effort fourni par les agents qu'il rencontre suivant la formule \eqref{eq:10}. De la même manière, ceux-ci vont augmenter l'effort des autres agents "averager" qu'ils recontrent.
  \item Pour les agents "effort comparator" et "profit-comparator", voir le paragraphe suivant.
  \item Dans les cas des agents "winner imitator", ils commencent à un effort initialement élevé (en fait maximal) et ne peuvent que copier l'effort de leur partenaire si celui-ci amène à un meilleur profit.
  Les agents "high effort" introduits fournissant un effort maximal, l'effort moyen de la population reste constamment au maximum.
  \item Pour une population de "replicator", un phénomène très similaire à celui des agents "averager" se produit: l'effort croît indéfiniment vers le maximum avec le premier agent "high effort" introduit.
  En effet, l'effort de celui-ci va être répliqué par les agents "replicator" rencontrés et il va se diffuser au sein de cette population d'agents.
\end{itemize}

\subparagraph{Cas des agents "effort comparator" et des agents "profit comparator"} \label{effort_and_profit}
La première chose que l'on remarque c'est que les agents "effort comparator" et "profit comparator" ont un comportement similaire.
Cela s'explique facilement par le fait que les agents "profit comparator" comparent leur profit selon la formule suivante:

\begin{equation}
  \begin{split}
  profit > aprofit \\
  \Leftrightarrow \\
  5 * \sqrt{effort + aeffort} - effort^{2} > 5 * \sqrt{aeffort + effort} - aeffort^{2}
  \end{split}
\end{equation}

Ce qui équivaut en réalité à:

\begin{equation}
effort < aeffort 
\end{equation}

qui est donc la formule utilisée par les agents "effort comparator".

Dans un second temps, on remarque que la valeur moyenne de l'effort des agents augmente exponentiellement au delà un certain seuil d'agent "high effort" introduit dans la population:
\begin{itemize}
  \item à 0,6\% d'agents "high effort", l'effort moyen converge vers 0.0121, soit 0,6\% de l'effort maximal
  \item à seulement 5,6\%, l'effort moyen converge à 80\% de l'effort maximal
\end{itemize}

Bien que les valeurs diffèrent de celles évoquées dans l'article, l'allure de la courbe est similaire ce qui laisse supposer qu'il en est de même pour le comportement des agents.
En observant la simulation, on s'aperçoit en fait qu'au delà d'une certaine densité d'agents "high effort", les agents "profit comparator" vont avoir plus de chance d'interagir avec ceux-là et vont donc augmenter leur effort.
Cela va créer progressivement, de manière locale, des zones d'effort élevé qui vont diffuser leurs efforts à des agents "profit comparator" dont l'effort est plus faible.
Cela ne tend pas systématiquement vers l'effort maximal, selon la distribution des agents "high effort".
On peut mettre en évidence l'importance de cette répartition spatiale des agents "high effort" dans ce phénomène en limitant le déplacement des agents.
On remarque que l'effort moyen ne converge pas vers la même valeur en fonction de la capacité des agents à se déplacer.
Cela peut expliquer la différence de valeurs entre nos résultats et ceux de l'article.

\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/figures_6_7/profit_comparator/profit_heat_diffusion_1.png}
  \captionof{figure}{Impact des agents "high effort" (5,6\%) sur une population d'agents "profit comparator" en début de simulation}
  \label{fig14}
\end{center}
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/figures_6_7/profit_comparator/profit_heat_diffusion_2.png}
  \captionof{figure}{Impact des agents "high effort" (5,6\%) sur une population d'agents "profit comparator" en milieu de simulation}
  \label{fig15}
\end{center}
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/figures_6_7/profit_comparator/profit_heat_diffusion_3.png}
  \captionof{figure}{Impact des agents "high effort" (5,6\%) sur une population d'agents "profit comparator" en fin de simulation}
  \label{fig16}
\end{center}

\paragraph{Figure 7}
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.7]{screen_Mosima/figures_6_7/fig7.png}
  \captionof{figure}{Résultat de la reproduction de la figure 7}
  \label{fig17}
\end{center}

On parvient à reproduire les résultats de l'article dans le cas de l'influence des agents à effort élevé sur une population d'agents rationnels.
L'effort moyen de la population augmente, mais à la différence de ce qui se produit avec des agents à rationnalité limitée, les agents rationnels n'augmentent pas leur effort.
En effet, lorsqu'ils interagissent avec un agent "high effort", leur profit est maximal lorsqu'ils diminuent légèrement leur effort par rapport à celui qu'ils fournissent à l'équilibre de Nash dans une population homogène d'agents rationnels (0,76 au lieu de 0,92).
L'effort moyen augmente donc proportionnellement au nombre d'agents high-effort introduit dans la population d'agents rationnels.

\subsection{Impact du bruit}

Afin de reproduire les résultats de l'article, on se place dans le même cas en mesurant l'influence du bruit sur une population de 1000 agents "winner imitator".
Le bruit est un coefficient muliplicateur de l'effort perçu du partenaire compris au maximum entre 0,5 et 1,5, qui est obtenu aléatoirement selon une distribution uniforme.
On a vu précédemment qu'une population homogène d'agents "winner imitator" fournit un effort moyen maximal.
On effectue trois simulations:
\begin{itemize}
  \item Une simulation avec un bruit faible: compris entre 0,83 et 1,17
  \item Une simulation avec un bruit modéré: compris entre 0,67 et 1,33
  \item Une simulation avec un bruit élevé: compris entre 0,5 et 1,5
\end{itemize}

\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/noise/noise_low_med_high_win_imit.png}
  \captionof{figure}{Résultat de la reproduction de la figure 9 de l'article. De haut en bas, impact d'un bruit faible/modéré/élevé sur l'effort moyen d'une population d'agents "winner imitator"}
  \label{fig18}
\end{center}

On retrouve bien les résultats de la figure 9 de l'article: l'ajout de bruit à la simulation fait tendre l'effort moyen des agents vers un effort nul dans tous les cas, mais plus ou moins rapidement selon le niveau de bruit.
Cela peut s'expliquer par le fait qu'un agent peut surestimer le profit de son partenaire en sous-estimant l'effort produit par ce dernier en raison du bruit et va donc copier cet effort sous-estimé.
De la même manière, ses futurs partenaires risquent de sous-estimer son effort et dans le cas où l'effort du partenaire est surestimé à cause du bruit, cet effort n'est pas copié.
Cela va amener à une diminution progressive de l'effort moyen fourni par l'ensemble des agents.

On peut observer ce phénomène durant la simulation:
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/noise/noise_win_imit_0.png}
  \captionof{figure}{Impact du bruit sur l'effort des agents en début de simulation (1)}
  \label{fig19}
\end{center}
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/noise/noise_win_imit_1.png}
  \captionof{figure}{Impact du bruit sur l'effort des agents en début de simulation (2)}
  \label{fig20}
\end{center}
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/noise/noise_win_imit_2.png}
  \captionof{figure}{Impact du bruit sur l'effort des agents en milieu de simulation (1)}
  \label{fig21}
\end{center}
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/noise/noise_win_imit_3.png}
  \captionof{figure}{Impact du bruit sur l'effort des agents en milieu de simulation (2)}
  \label{fig22}
\end{center}
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/noise/noise_win_imit_4.png}
  \captionof{figure}{Impact du bruit sur l'effort des agents en fin de simulation (1)}
  \label{fig23}
\end{center}
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/noise/noise_win_imit_5.png}
  \captionof{figure}{Impact du bruit sur l'effort des agents en fin de simulation (2)}
  \label{fig24}
\end{center}

\subsection{Extension du modèle}
\paragraph
~~\\
Pour étendre le modèle, il était possible de suivre les recommandations des auteurs de l'article original: 
\begin{itemize}
  \item Avoir des agents qui changent explicitement de stratégie
  \item Implémenter un modèle dit d'anarchie organisée où les efforts changent dynamiquement
  \item Implémenter des interactions reposant sur la similarité entre des agents
  \item Implémenter une structure hiérarchique des agents
\end{itemize}

On pouvait aussi imaginer introduire un déplacement des agents qui dépend de leur profit:
\begin{itemize}
  \item Si leur profit diminue, ils se déplacent
  \item Si leur profit augmente ou ne change pas, ils ne se déplacent pas
\end{itemize}
~~\\
Cependant nous avons suivi la suggestion des auteurs consistant à implémenter des interactions reposant sur les similarités entre les agents.
En effet c'est ce qui nous a paru la plus intéressant car cela permet d'étudier l'influence des interactions locales sur l'évolution du profit des agents.

\subsection{Variante}
\paragraph
~~\\
Pour implémenter cette variante nous avons introduit deux nouveaux paramètres:
\begin{description}
  \item [similarity] Un booléen contrôlant l'activation de la variante
  \item [affinity] Une variable contrôlant le niveau d'interaction entre des agents de même classe
\end{description}
et deux nouvelles propriétés pour les agents:
\begin{description}
  \item [move-proba] Un attribut cotrôlant la probabilité de déplacement d'un agent
  \item [same-breed-inter] Un attribut correspondant au nombre d'interactions avec des agents de même classe
\end{description}


Quand la variante est activée, le déplacement des agents est contrôlée de la manière suivante:
\begin{equation}
  \begin{split}
    Si~~~~&Rand(0, 1.0) < move-proba \\
    Alors~~~~&move = false
	 \end{split}
\end{equation}

les attributs $ move-proba $ et $ same-breed-inter $ sont mis à jour ainsi à chaque interaction:
\begin{equation}
  \begin{split}
    Si~~~~&(\textit{typeof(partenaire)}=\textit{typeof(agent)}\\
    Alors~~~~&\textit{same-breed-inter} := \textit{same-breed-inter} + 1 \\
    &\textit{move-proba} := 1 - e^{-0.001 * \textit{affinity} * \textit{same-breed-inter}}\\
	  Sinon~~~&\textit{same-breed-inter} := \max{\textit{same-breed-inter} - 1}{0}
	\end{split}
\end{equation}

Ainsi la probabilité qu'un agent puisse se déplacer décroît de manière exponentielle avec le nombre d'interactions avec des agents de même type.
Inversement plus les interactions avec des agents différents sont importantes, plus l'agent aura tendance à se déplacer.
Ceci sert à modéliser la logique d'un agent qui travaillerait plus volontiers avec des agents qui lui ressemblent et qui éviterait des agents différents.

Afin de mettre en évidence l'impact de la variante, on effectue une simulation avec plusieurs classes d'agents aux comportements assez différents et dans des proportions semblables, mais non égales afin de favoriser l'apparition d'un état d'équilibre:
\begin{itemize}
  \item 243 agents "effort shrinker"
  \item 294 agents "replicator"
  \item 363 agents "high effort"
\end{itemize} 

On règle le paramètre $ affinity $ au maximum (100). 

Voici ce que l'on observe:
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{screen_Mosima/variante/similarity_plot.png}
  \captionof{figure}{Evolution des efforts moyens et du profit moyen au cours de la simulation}
  \label{fig25}
\end{center}

\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/variante/sim_start.png}
  \captionof{figure}{Déplacement des agents en début de simulation}
  \label{fig26}
\end{center}
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/variante/sim_mid_0.png}
  \captionof{figure}{Apparition des premiers groupes d'affinité}
  \label{fig27}
\end{center}
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/variante/sim_mid_1.png}
  \captionof{figure}{Renforcement des groupes (1)}
  \label{fig28}
\end{center}
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/variante/sim_mid_2.png}
  \captionof{figure}{Renforcement des groupes (2)}
  \label{fig29}
\end{center}
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/variante/sim_end.png}
  \captionof{figure}{Etat final de la simulation}
  \label{fig30}
\end{center}
\begin{center}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{screen_Mosima/variante/sim_end_heat.png}
  \captionof{figure}{Visualisation des efforts à l'état final}
  \label{fig31}
\end{center}

On remarque que le profit diminue avec l'apparition de groupes d'affinité: les agents interagissent au sein des groupes comme un ensemble de populations homogènes qui tendent vers leur état d'équilibre (si il existe).
Il apparaît par exemple que les agents "effort shrinker" ne subissant plus l'influence des agents à effort plus élevé, voient leur effort tendre vers 0.
De même les agents "replicator" voient leur effort osciller autour d'une valeur moyenne éloignée de l'effort maximal.
Ces différents comportements entrainent une diminution du profit global.

On pourrait interpréter cela comme une preuve de l'importance de la diversification des profils et de l'hétérogénéisation des groupes de travail au sein d'une entreprise.
En d'autres termes, plus la culture de l'entreprise est issue des échanges entre tous ses membres, plus grand est le profit pour l'entreprise.

Cette variante permet aussi de s'interroger sur l'influence de la communication entre les différents agents au sein de l'entreprise.
Il serait intéressant de l'enrichir en modélisant une structure hiérachique des agents, ce qui est une des suggestions des auteurs de l'article original. 
\end{document}
